\documentclass[12pt,a4paper,english]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage{t1enc}
\usepackage{latexsym}

\usepackage{graphicx}  
\usepackage{subfigure}  

\usepackage{url}

\usepackage{bbm}

%\usepackage{viksu}

\newtheorem{teor}{Theorem}[section]
\newtheorem{defn}[teor]{Definition}

\setlength{\textwidth}{15cm}
\setlength{\textheight}{23cm}
\setlength{\topmargin}{0cm}
\setlength{\headheight}{0.5cm}
\setlength{\headsep}{0.5cm}
\setlength{\oddsidemargin}{1cm}
\setlength{\evensidemargin}{1cm}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1ex}

\pagestyle{empty}
%\markright{}
\pagenumbering{arabic}

\begin{document}

%\title{Vaihtoehdot tietotekniikassa -- tarkastelussa ZigZag}
\title{Defining ZigZag and comparison to other models\footnote{Translated by 
the author from the original Finnish version ``ZigZag-järjestelmän määrittely 
ja vertailu muihin malleihin''}}
\author{Tuukka Hastrup}
\date{24.11.2000\\Translated 2001-06-11}
%\kirjoitelmalaji{Teoreettisen tietojenkäsittelytieteen tutkielma}

\maketitle


%\setcounter{page}{1}

%       kirjasinkoko
% väli 10pt 11pt 12pt
% 1.5  1.25 1.21 1.24
% 2.0  1.67 1.62 1.66
%
% Siirrytään saman tien 2.0-riviväliin.

\renewcommand{\baselinestretch}{1.24}
\large
\normalsize

%\sivumaara{\pageref{loppu} sivua}

\begin{abstract}
\addtocontents{toc}{\protect\contentsline {section}{\protect\numberline {}Abstract}{}}

%Tutkimuksessa selvitettiin, kuinka Ted Nelsonin visioimaa ZigZag-konseptia
%voidaan käsitellä tietojenkäsittelytieteen perinteisin keinoin: mikä
%konseptissa on oleellista, kuinka se määritellään, mihin sitä voidaan verrata.
%Aiheesta ei ole juurikaan aiempia julkaisuja, joten Nelsonin kuvausten lisäksi
%tärkeä lähde oli Jyväskylän yliopiston tutkimusryhmän kehityksessä oleva 
%ZigZag-järjestelmän toteutus.

The study was carried out to find out how ZigZag concept created by Ted Nelson
can be approached with traditional methods of computer science: what is 
essential of the concept, how it is defined, what it can be compared with. 
There is not many previous writings on the topic, so in addition to Nelson's 
descriptions also an important source was an realisation of ZigZag system 
under development by a research group at University of Jyväskylä. 

%Diskreettiin ja moniulotteiseen ZigZag-avaruuteen
%pohjautuvassa kokonaisvaltaisessa järjestelmässä yhdistyy ominaisuuksia mm.
%moniulotteisista tietokannoista, tietokantapohjaisista 
%käyttöliittymistä, olio"-ohjelmoinnista sekä 
%Model-View-Controller"-paradigmasta.  Poikkeuksellista 
%on mm. moniulotteisuuden tuominen käyttöliittymään, hierarkioiden välttäminen
%sekä taulukkolaskennasta tuttu lähestymistapa, jossa käyttäjä esittää
%tiedon haluamassaan muodossa ja antaa ohjelmalle vain välttämättömät ohjeet 
%rakenteen jatkokäsittelyä varten. Matemaattisten ominaisuuksien 
%tutkimiseksi avaruus määriteltiin myös joukko-opin keinoin. 

The comprehensive system based on the discrete and multidimensional ZigZag 
space has features from, among others, multidimensional databases, databases as
user interfaces, object-oriented programming and Model-View-Controller 
paradigm. Exceptional is showing multidimensionality in user interface, 
avoiding hierarchies and the approach known from spreadsheet software, where
the users have the information in the form they want, and they give the 
software only the necessary guidance for processing the data. To study the
mathematical properties, the space was defined using set theory.

%ZigZag-avaruuden periaatteellinen yksinkertaisuus samanaikaisesti järjestelmän
%kokonaisvaltaisuuden kanssa mahdollistaa toteutuksen ''ohuuden'': alla olevaa
%mallia on tarvinnut piilottaa mahdollisimman vähän erilaisten rajapintojen alle.
%Tämän vuoksi järjestelmä on laskennallisista vaatimuksistaan huolimatta 
%mielenkiintoinen tutkimuskohde tulevaisuuden tietojärjestelmäksi sekä erilaisten
%uusien lähestymistapojen kokeilualustaksi. Tutkimuksen kuluessa selvisi myös
%mahdollisia jatkotutkimuksen alueita, joista eräillä tulokset selvittäisivät 
%ZigZag-järjestelmän periaatteiden hyödyllisyyttä ja mahdollisia 
%sovelluskohteita. 

The conceptual simplicity of ZigZag space combined with the comprehensiveness 
of the system makes possible the ``flatness'' of the implementation: there has
been little need to hide the underlying model under various interfaces. 
Therefore the system is interesting as a research subject for future 
computing systems, and as a platform for testing new approaches. During the 
study, possible fields for further study were also found. On some of them, 
results would further clarify usefulness and applications of the principles 
in ZigZag.


\end{abstract}

\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\large
\normalsize


\newpage
\tableofcontents

\renewcommand{\baselinestretch}{1.24}
\large
\normalsize


\newpage
%\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{plain}
\section{Introduction}
\label{luku:intro}

%ZigZag-järjestelmä on Ted Nelsonin ideoima vaihtoehto nykyisille 
%tietojärjestelmille. Perustana oleva ZigZag-avaruus kehitettiin
%alunperin hypertekstijärjestelmä Xanadun \cite[s. DM 141--148]{cl87} 
%tietorakenteeksi. Perinteisistä tietomalleista mielenkiintoisella tavalla
%lainaava ZigZag-järjestelmä näyttäisi kuitenkin tarjoavan
%uudenlaisen perustan tietojärjestelmien kehittämiselle -- 
%ohjelmointikielistä aina graafisiin käyttöliittymiin.

ZigZag system is an alternative to the present information systems,
visioned by Ted Nelson. It
is based on ZigZag space, a data structure originally developed for
the hypertext system Xanadu~\cite[pp. DM 141--148]{cl87}. It seems,
however, that this system could be applied to a wide variety of
sections in information systems development---from programming
languages to graphical user interfaces.

%ZigZag-avaruus on ainut järjestelmässä käytössä oleva tietomalli. Kaikki
%tieto on samassa avaruudessa, jolloin mitä tahansa tietoa voidaan yhdistellä, 
%toisin kuin perinteisissä järjestelmissä. Viittaukset ovat aina kaksisuuntaisia,
%jolloin vältetään ''rikkinäiset linkit''. Alustavien arvioiden mukaan rakenne
%on ihmiselle havainnollinen. Näin ei tarvitse luoda monimutkaisia 
%käyttöliittymiä.

ZigZag space is the only data structure used in the system. All the
information is in one space, where any information can be brought
together, unlike traditional systems. The references are always
bidirectional, so there can not be ``broken links''. After some
preliminary studies, it seems the structure is suitable for direct
usage by people. This means complex user interfaces can be avoided. 

%Perinteisen muistimallin kokonaisvaltainen korvaaminen aiheuttaa turhaa
%laskentaa yksinkertaisissa tapauksissa, joissa riittäisi helpommin
%laitteistossa esitettävä rakenne. Viime vuosina laskentakapasiteetin 
%räjähdysmäinen kasvu ja halpeneminen ovat kuitenkin vähentäneet laskennallisen
%tehokkuuden merkitystä. Onkin ajankohtaista miettiä, kuinka laskentatehokkuuden
%kustannuksella voidaan helpottaa ohjelmistokomponenttien uudelleenkäyttöä ja
%komponenttien välistä yhteistyötä. Matalan tason ohjelmointikielistä on jo
%luovuttu, ZigZagissa on mahdollista korvata muitakin tehokkuussyistä tehtyjä
%ratkaisuja. 

Replacing the traditional memory model thoroughly introduces an
overhead in simple scenarios, when a simplier, hardware native model
would do. During the previous years, however, the explosion of the
computing capabilities available and hardware costs coming down have
decreased the importance of computational efficiency. It is thus time
to think up ways to use the capacity to increase re-use and
interoperability in software components. Low level programming
languages are hardly used these days---in ZigZag some other solutions
selected in the name of efficiency are reconsidered as well.

%Koska ZigZagista ei ole juurikaan aiempia julkaisuja, tärkeä lähde on 
%Java"-toteutus GZigZag \cite{gzz2000}. Toisaalla kehitettävää WWW"-toteutusta 
%\cite{zz4xml2000} ei valitettavasti voitu tutkia sen tämänhetkisen 
%käyttöjärjestelmäriippuvaisuuden 
%vuoksi. Tämän tutkielman tavoitteena on kuvailla ZigZag"-järjestelmää 
%perinteisin käsittein, etsiä yhtymäkohtia alan muuhun tutkimukseen ja tätä 
%kautta tutkia järjestelmän ominaisuuksia. Lisäksi esitetään mahdollisia 
%tulevia tutkimuskohteita, joista eräiden perusteella voitaisiin paremmin
%arvioida, kuinka ZigZagin ideoita voidaan hyödyntää tietotekniikassa.

Because there are few previous publications on ZigZag, an important
source of information is GZigZag~\cite{gzz2000}, an implementation of
ZigZag written in Java. There is also a WWW implementation being
worked on~\cite{zz4xml2000} but unfortunately it couldn't be studied
because of its operating system dependency. The purpose of this study
was to describe ZigZag system using traditional terms, to find
similarities with other research on the field, and to explore the
properties of the system from the foundings. Also included is possible
future research subjects, some of which could increase our
possibilities to asses how the ideas of ZigZag can be taken into
advantage in computer technology.

%Ensimmäisessä luvussa esitellään järjestelmän perusteet: ZigZag-avaruus sekä
%sen solut ja kytkökset. Sen jälkeen seuraava avaruuden matemaattinen 
%määrittely luo pohjaa tuleville tutkimuksille. 
%Luvussa~\ref{luku:semantiikka} tutkitaan
%monimutkaisempia rakenteita ja etsitään mallin osille luontaista merkitystä.
%Luku~\ref{luku:ohjelmointi} käsittelee ZigZag-järjestelmässä toimivien
%ohjelmien mallia. Luvussa~\ref{luku:erityis} tarkastellaan tarkemmin 
%järjestelmän erityispiirteitä nykyisiin järjestelmiin verrattuna. 

The first section introduces the foundation of the system: ZigZag
space and its cells and connections. A mathematical definition
follows, giving a basis for further studies. In
section~\ref{sect:semantics}, some more advanced structures are
studied, and the meanings of the model's primitives are
discussed. Section~\ref{sect:programming} is on a model of programs
operating in ZigZag system. In section~\ref{sect:characteristics},
the characteristics of the system are compared with traditional systems.

\section{The system defined}

%ZigZag-järjestelmässä tietojärjestelmä on jaettu osiin perinteisestä 
%poikkeavalla tavalla. Kaikki järjestelmän tieto on yhdessä tietorakenteessa,
%ZigZag-avaruudessa \cite{tut99}, joka muodostuu soluista ja niitä yhdistävästä
%kytkösverkosta. Sovellusohjelmat on korvattu näkymillä tähän yhtenäiseen
%avaruuteen \cite{womm98}.

In ZigZag system, the information system is divided into parts in an
untraditional way. All the information is in a single data structure,
the ZigZag space~\cite{tut99}, which is composed of cells and a net of
connections between them. Application programs are replaced by
specific views to this uniform space~\cite{womm98}. 

%ZigZag-järjestelmän ytimen tehtävänä on tarjota tällainen avaruus järjestelmän
%muiden osien käyttöön. Koko muu järjestelmä toimii avaruuden ominaisuuksien
%mukaisesti. Ydin voi olla jonkin olemassaolevan käyttöjärjestelmän
%alaisuudessa ajettava ohjelma, tai se voi korvata käyttöjärjestelmän. 

The kernel of the system provides the rest of the system with access to a
space like this. The properties of the space define how the rest of
the system works. The kernel can be an application program running
under an existing operating system, or it can be run stand-alone,
acting as an operating system.

\subsection{ZigZag space}

\subsubsection{Cells}

%Solut sisältävät avaruuden ''atomisen'', jakamattoman, datan. Käytännössä
%solun sisältö on tavu- tai merkkijono. Koska alkioiden väliset suhteet 
%kuvataan solutasolla, solu kuvaa tarkastelun kannalta pienimmän
%merkityksellisen yksikön: sanan, kuvan, luvun, harvemmin merkin.
%Eri tarkoituksia varten voidaan määritellä sopivat solujen jako- ja
%yhdistysoperaatiot tarkastelukoon muuttamiseksi. 

The cells contain the atomic data in the space. In practise, cell
contents are byte or character arrays. As the relations between cells
are presented on cell level, a cell describes one smallest unit of
meaningful information: a word, a picture, a number, seldom a
character. The level of detail can be changed by defining appropriate
cell division and concatenation operations, as different level of
detail is needed for specific tasks.

\subsubsection{Dimensions and connections}

%Ulottuvuudet ovat toisistaan riippumattomia kytkösjoukkoja. Kytkös yhdistää
%kaksi solua toisiinsa, esimerkiksi kuvan otsikkoonsa tai listan alkion 
%seuraavaan alkioon. Tietyn ulottuvuuden kytkökset muodostavat avaruuden 
%soluista tietynlaisen joukon rivejä ja renkaita, kuvaten yhden yksikäsitteisen
%alkeissuhteen: jokaisella kuvalla on vain yksi otsikko ja otsikolla yksi kuva,
%jokaisella listan alkiolla on vain yksi seuraaja ja yksi edeltäjä. 
%Ulottuvuuksilla on merkitystä kuvaava nimi, esimerkiksi 
%\texttt{d.seuraava-kuva}.

A dimension is a group of connections, independent of other
dimensions. A connection brings together two cells, eg. a picture to
its caption, or an element in a list to the next element. The
connections of a dimension build the cells into a group of ranks and
loops, describing one primary relation: every picture has only one
caption and every caption only one picture, and every element in a
list has only one successor and one predecessor. Descriptive names are
given to the dimensions, like \texttt{d.next-picture}. 

%Jos suhde ei ole yksikäsitteinen, tarvitaan avuksi lisää ulottuvuuksia. Koska
%työryhmässä on monta jäsentä, täytyy ensin kytkeä työryhmäsolu johonkin 
%jäsenistä ja sitten muodostaa jäsenistä ryhmä toisella ulottuvuudella.

If the relation is not unequivocal, more than one dimension is needed to
describe it. As there can be more than one member in a workgroup, the
group cell must first be connected to a single member, and then the
group is interconnected along another dimension. 


\subsection{Views}
\label{sect:views}
%Näkymä esittää jonkin avaruuden osan käyttäjälle sekä tarjoaa mahdollisuuden
%liikkua avaruudessa ja muuttaa sitä. Näkymät voidaan luokitella \cite{ct2000}
%karkeasti yleisiin, kaikille avaruuden osille käyttökelpoisiin näkymiin, sekä 
%erityisnäkymiin, jotka esittävät mielekkäästi jonkin tietynlaisen avaruuden
%osan.

A view presents a part of the space to the user and provides her with
the possibility to navigate in the space and edit it. The views can be
roughly classified \cite{ct2000} into general and specific views. The
general views are useful for any part of the space, while the specific
views are designed for a certain structure. 

%Tässä rajoitutaan käsittelemään näkymiä, joissa solujen paikat näytöllä
%määräytyvät kytkösten perusteella. Voidaan nimittäin luoda myös näkymiä,
%jotka lukevat sijoittelutietoja tietyistä soluista. Esimerkiksi, jokaiseen
%esitettävään soluun kytketään kaksi solua, jotka kertovat solun koordinaatit
%näytölle piirrettäessä. Tämä ei kuitenkaan kuulu perusjärjestelmään -- Ted
%Nelson kutsuu tällaisia näkymiä nimellä {\em FloatingWorld} \cite{tn2000}.

The scope of this paper is limited to views which derive the placing
of cells on the screen solely based on the connections. Namely, views
could also get placing information from certain cell contents. For
example, every cell to be visualized could be accompanied by two cells
which contain its coordinates on the screen. This is not part of the
basic system---Ted Nelson calls this kind of views as
{\em FloatingWorld}~\cite{tn2000}. 

%GZigZagin useimmat näkymät ovat avaruuden projektioita näyttötasolle, niin
%että otetaan huomioon vain muutama (<5) ulottuvuus kerrallaan. 
%Yleiskäyttöisyyttä varten on oletettu, että käyttäjälle riittää tarkastella
%vain tiettyjä, aiheeseen liittyviä ulottuvuuksia kerrallaan. 

Most views implemented in GZigZag are projections from the space to a
screen surface, so that only a few (<5) dimensions are considered at a
time. For this to be universally usable, it is assumed it is enough
for the user to study only certain, topic-specific dimensions at a time.


\subsection{Global information network}
\label{sect:globality}
%Järjestelmään ei tarvita erillisiä toimintoja paikallisen avaruuden 
%ulkopuolisen maailman kanssa kommunikointiin. Kommunikointia varten voidaan
%lisätä uusi ulottuvuus, joka kytkee eri avaruudet yhteen. Tällöin esimerkiksi
%sähköpostin lähettäminen tapahtuu kytkemällä viesti vastaanottajan solun
%viereen.

There is no need for specific interfaces to be able to communicate
with the world outside of the space. It is satisfactory to add a new
dimension, which interconnects separate spaces. Thus e-mail could be
sent by connecting the message next to the recipient's cell. 

%Järjestelmän ytimen täytyy tietysti tällöin tehdä ero paikallisten ja 
%muiden avaruuden osien välillä. Tätä kaiken käsittelyä avaruuden kautta voi
%verrata Unix-järjestelmien tapaan esittää oheislaitteet ja 
%kommunikaatioyhteydet tiedostoina.  

It is on the responsibility of the kernel to handle local and foreign
parts of the space accordingly. This concept of doing everything in
the space is analogous to the traditional Unix way of
representing external devices and communication links in the file system. 

\section{ZigZag space mathematically}

\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}

%ZigZag-avaruutta voidaan tutkia useamman määrittelyn pohjalta. Oleellinen
%on aksiooma \cite{tut99}, jonka mukaan solun naapurit positiiviseen ja 
%negatiiviseen suuntaan tiettyä ulottuvuutta pitkin ovat yksikäsitteiset. 
%Suoraviivaisinta on määritellä avaruus verkon tavoin: 

ZigZag space can be studied based on several definitions. The
essential is the axiom~\cite{tut99} which states that the positive and
negative direction neighbours of a cell are unequivocal. The most
direct way to define the space is like a graph:

\newpage

\begin{defn}
\label{def:lbldag}
%ZigZag-avaruus $G=(V,E,D)$, jossa $V$ on solujen joukko, $D$ on ulottuvuuksien
%joukko ja joukko $E$ on kytkökset kuvaava osajoukko karteesisesta tulosta 
%$V \times V \times D$, niin että pätee:

ZigZag space $G=(V,E,D)$, where $V$ is the set of cells, $D$ is the
set of dimensions, and the set $E$ represents the connections as a
subset of the Cartesian product $V \times V \times D$, and it holds that

\begin{itemize}
\item[] $\forall(a,b,d),(a,c,d) \in E : b = c $
\item[] $\forall(b,a,d),(c,a,d) \in E : b = c $
\end{itemize}
\end{defn}

%G on suunnattu nimiöity verkko, kun sallitaan useammat kaaret (eri 
%ulottuvuuksilla) samojen solujen välillä. Jokainen avaruuden solu on verkon
%solmu ja jokainen kytkös on verkon kaari. Ehdot takaavat naapurisolujen 
%yksikäsitteisyyden ulottuvuudella.

$G$ is a directed labeled graph, where several edges (on different
dimensions) are allowed between two cells. Every cell in the space is
a vertex in the graph, and every connection is an edge. The conditions
guarantee that neighbours are unequivocal on a dimension.

%Tämän analogian johdosta voimme soveltaa ZigZag-avaruuteen verkkoteorian
%tuloksia ja algoritmeja (mm. hakualgoritmit). Verkkotarkastelulla on kuitenkin
%vain vähän sovelluksia, sillä ulottuvuudet ovat ZigZagissa huomattavasti
%tärkeämpiä kuin mihin tällainen esitystapa johtaa. Erityisesti ulottuuksien
%osajoukkojen tarkastelu vaikuttaa merkittävältä. Seuraavassa esitetäänkin
%pelkästään joukko-oppiin pohjautuva määritelmä, jossa lähdetään ulottuvuuden
%määrittelystä. 

This analogy allows us to apply the results and algorithms (ie. search) of the
graph theory on ZigZag. Graph representation has only limited number
of applications, as it hides the vast importance of dimensions in
ZigZag. Specifically, it seems that studying different subsets of the
dimensions is significant. Thus a set theoretical definition follows,
beginning with a definition of a dimension.

\subsection{Cell, dimension, space}

\begin{defn}
\label{dimension}
%Olkoon $C$ jokin solujen joukko. Tällöin
%\textbf{ulottuvuus} $\P$ on joukon $C$ alkioiden välinen binäärinen
%relaatio (järjestettyjen parien joukko), jolle pätee:

Let $C$ be a set of cells. Then \textbf{dimension} $\P$ is a binary
relation (a set of ordered pairs) where it holds that

%
\begin{itemize}
\item[] $\forall a,b,c \in C:(a,b) \in \P \wedge (a,c) \in \P \;\Rightarrow\; b = c $
\item[] $\forall a,b,c \in C:(b,a) \in \P \wedge (c,a) \in \P \;\Rightarrow\; b = c $
\end{itemize}
\end{defn}

%Relaatio $\P$ kuvaa siis vierekkäiset solut: Jos pari $(a,b)$ kuuluu joukkoon 
%$\P$, on $a$:n naapuri positiivisessa suunnassa $b$. Ehdot takaavat 
%naapurisolujen yksikäsitteisyyden.

The relation $\P$ thus represents neighbours: If a pair $(a,b)$
belongs to the set $\P$, then the neighbour of $a$ in the positive
direction is $b$. The conditions guarantee that neighbours are
unequivocal on a dimension.

\begin{defn}
\label{space}
%Järjestetty pari $Z=(C,D)$, jossa $C$ ja $D$ ovat joukkoja, on
%\textbf{ZigZag-avaruus}, joss on olemassa ZigZag-avaruus
%$Z^*=(C^*,D^*)$, ja pätee:

An ordered pair $Z=(C,D)$, where $C$ and $D$ are sets, is a
\textbf{ZigZag space}, iff there exists a ZigZag space
$Z^*=(C^*,D^*)$, and it holds that

%
%Kaikille \textbf{ZigZag-avaruuksille} $Z=(C,D)$ pätee, että on olemassa
%ZigZag-avaruus $Z^*=(C^*,D^*)$, jossa $C,D,C^*,D^*$ ovat joukkoja,
%joille pätee:
%
\begin{enumerate}
\item $C\subseteq C^*$ \\
      $D\subseteq D^*$
%\item $C^*$ on solujen joukko \\
%      $D^*$ on joukko ulottuvuuksia $C^*$:ssä.
\item $C^*$ is a set of cells \\
      $D^*$ is a set of dimensions in $C^*$
\end{enumerate}
%

%Tällöin $Z^*$ on \textbf{perusavaruus} $Z$:lle. ($Z^*$ on
%perusavaruus myös itselleen.)

Now $Z^*$ is a \textbf{primary space} for $Z$. ($Z^*$ is also a
primary space for itself.)

%Jos avaruuksille $Z$ ja $Z'$ pätee, että $C' \subseteq C$
%ja $D' \subseteq D$, niin $Z'$ on $Z$:n
%\textbf{aliavaruus}. Vastaavasti $Z$ on $Z'$:n
%\textbf{yliavaruus}. Merkitään $Z'\subseteq Z$.

If for spaces $Z$ and $Z'$ it holds that $C, \subseteq C$ and $D'
\subseteq D$, then $Z'$ is a \textbf{subspace} of $Z$. Respectively,
$Z$ is a \textbf{superspace} of $Z'$. We write $Z'\subseteq Z$.
\end{defn}

%Eräs mahdollinen tulkinta on, että järjestelmän kaikki tieto on
%perusavaruudessa, jonka aliavaruuksia kaikki käsiteltävät avaruudet ovat.
%Toisaalta määritelmä ei estä tapausta, jossa tämä perusavaruus olisi jonkin
%suuremman avaruuden aliavaruus (katso luku~\ref{luku:globaalius}). 

A possible interpretation is that all the information is in the
primary space, subspaces of which all the spaces dealt with are. On
the other hand, it could be possible that this primary space would be
a subspace of an even larger space (see section~\ref{sect:globality}).

%Avaruus määritellään tällä tavoin perusavaruuden avulla, jotta ulottuvuuksista
%saadaan järjestelmän laajuisia -- avaruudessa voi olla ulottuvuuksia, jotka
%sisältävät tietoa myös avaruuden ulkopuolisten, kuitenkin perusavaruuteen
%kuuluvien, solujen kytkennöistä.

A space is defined in respect to a primary space, because this way
dimensions can be system-wide---in a space, there can be dimensions
which hold information also on connections outside of the space, still
inside the primary space.

\subsection{Rank, distance}

\begin{defn}
%Ulottuvuuden $\P$ \textbf{etäisyysjoukko} $\D_P$ määritellään:
The \textbf{distance set} $\D_P$ of a dimension $\P$ is defined as
%
\begin{itemize}
\item[] $\forall\,a\in C:(a,a,0) \in \D_P $
\item[] $(a,b,n) \in \D_P \Leftrightarrow \exists\;x \in C:
         (a,x) \in \P \wedge (x,b,n-1) \in \D_P,
         \;  n\in\mathbbm{Z}_+ $
\item[] $(a,b,-n) \in \D_P \Leftrightarrow (b,a,n) \in \D_P,
         \; n\in\mathbbm{Z}_+ $
\end{itemize}
\end{defn}

%Tällöin ehto $(a,b,n)\in\D_P$ toteutuu, kun $b$ on $n$:n askeleen
%päässä positiiviseen suuntaan $a$:sta. Pätee mm. $(b,a,-1)\in\D_P
%\Leftrightarrow (a,b,1)\in\D_P \Leftrightarrow (a,b)\in\P$. Tämän
%vuoksi $\D_P$ määrittelee ulottuvuuden samoin kuin $\P$
%määritelmässä~\ref{ulottuvuus}.

Now the condition $(a,b,n)\in\D_P$ holds when $b$ is $n$ steps away
from $a$ to the positive direction. For example, it holds that
$(b,a,-1)\in\D_P \Leftrightarrow (a,b,1)\in\D_P \Leftrightarrow
(a,b)\in\P$, which means that $\D_P$ defines a dimension equivalently to
$\P$ in definition~\ref{dimension}.

\begin{defn}
%\textbf{Jono} solun $a\in C$ ympärillä on yksiulotteinen aliavaruus 
The \textbf{rank} around a cell $a\in C$ is an unidimensional subspace
$J=(C',\{\P\})$:
%
$$C'=\{b\in C\;|\;\exists\;n\in\mathbbm{Z}: (a,b,n)\in \D_P\}$$
\end{defn}

%Jonoon kuuluvat ne solut, jotka ovat yhteydessä toisiinsa ulottuvuutta $\P$
%pitkin. 

Rank consists of the cells which are in connection with each other
along the dimension $\P$.

\begin{defn}
%Jonoa kutsutaan \textbf{renkaaksi}, jos
A rank is called a loop if
%
$$\exists\;n\in\mathbbm{Z}_+: (a,a,n)\in\D_P, a \in C'$$
%
%Pienintä tällaista lukua $n$ kutsutaan renkaan pituudeksi.
Smallest such number $n$ is called the length of the loop.

%Jos tällaista lukua $n$ ei ole olemassa, kutsutaan jonoa
%\textbf{riviksi}. Jos

If there is no such number $n$, the rank is called a \textbf{row}. If

%
$$\exists\;x,y\in C':\forall\,c\in C': (c,x)\not\in\P \wedge
  (y,c)\not\in\P $$
%
%kutsutaan riviä äärelliseksi (muutoin äärettömäksi). Tällöin rivin
%pituudelle $n$ pätee
the row is finite (otherwise infinite). In this case holds

%
$$(x,y,n)\in\D_P$$
%
%$x$:ää ja $y$:tä kutsutaan rivin alku- ja loppusoluiksi.
where $x$ and $y$ are the head and tail cells of the row.
\end{defn}



\section{Semantics of ZigZag space}
\label{sect:semantics}
%Kuten matemaattisessa tarkastelussa
%selvisi, ulottuvuus on yksikäsitteinen binäärinen relaatio
%(luku~\ref{ulottuvuus}). Näistä alkeisrelaatioista voidaan kuitenkin
%rakentaa ilmaisuvoimaltaan vahvempia kokonaisuuksia, samaan tapaan kuin
%relaatiotietokannoissa tehdään.
A dimension is an unequivocal binary relation, as was found out in the
mathematical studies (section~\ref{dimension}). These primary
relations can be used to build semantically stronger systems, as is
done in relational databases.

\subsection{Circumventing unequivocality}
\label{sect:unequ}
%Naapureiden määrän rajoittaminen yhteen suunnassaan on ZigZagin aksiomaattinen
%piirre. Avaruuden esittämisen helppous verkon yleistapaukseen verrattuna
%johtuu myös tästä ominaisuudesta. Oleellista onkin, voidaanko rajoitusta
%tarvittaessa kiertää sopivalla tavalla. Kun halutaan kuvata relaatio solun ja
%solujoukon välillä, voidaan kytkös tehdä yhteen joukon soluista ja yhdistää
%loput joukon solut siihen jonona toista ulottuvuutta pitkin.

Limiting the number of neighbours to one in a direction is an
axiomatic feature of ZigZag. The facility of visualizing the space as
compared to a general graph is caused by this feature. Thus it is
essential to study whether the limitation can be circumvented when
needed, in an appropriate way. A simple example: to present a relation
between a cell and a set of cells, a connection can be made to one of
the elements, and then rest of the elements connected to the first one
as a rank along another dimension. 

%GZigZagissa on muutama erityinen rakenne yksikäsitteisyyden kiertämiseksi.
%Yksi avaruuden ulottuvuus tulkitaan klooniulottuvuudeksi: sillä olevan
%jonon jokaisella solulla on sama sisältö. Tarkoitus on, että saman asian
%esiintyessä useammassa paikassa tai useammassa tietorakennelmassa solun
%sisältämä tieto päivittyy kaikkiin paikkoihin automaattisesti. Kloonaus
%ei kuitenkaan ratkaise ongelmaa, jos halutaan viitata useasti {\em soluun}
%eikä vain sen {\em sisältöön}. Tämä tulee vastaan esimerkiksi, jos solun
%esittämä tieto on sen kytkennöissä (ks. erityisesti~\ref{luku:hyperkuutio}).

In GZigZag, there are a few special constructs to circumvent
unequivocality in a clean way. One of the dimensions in the space is
interpreted as a clone dimension: every cell on a rank on the
dimension has the same content. It is meant that when some information
appears several times or in several structures, changes to cell
contents will automatically propagate to all places. Still, cloning doesn't
circumvent the problem if several references are to be made to the
{\em cell}, and not just its content. This is the case, for example, if
the information of a cell is in its connections (see especially
section~\ref{sect:hypercube}).

%Toinen GZigZagin erityisesti tulkittava rakenne ovat osoittimet. Koska kytkös
%on kaksisuuntainen, vaaditaan osoittamiseen monimutkaisempi rakenne, kun 
%halutaan mahdollistaa samanaikainen osoittaminen useammasta paikasta samaan
%soluun. Tämä on toteutettu kahdella ulottuvuudella: solu on ensimmäinen alkio
%jonossa, johon osoittajat liittävät linkiksi toimivan solun. Varsinainen
%osoittaja on kytketty tähän linkkisoluun toista ulottuvuutta pitkin. 
%(Myöhemmin osoitusjärjestelmään on liitetty vielä kolmas ulottuvuus, jolla on
%mahdollistettu minkä tahansa avaruuden solun osoitus -- myös linkkisolun 
%itsensä.)

Another specially interpreted structure in GZigZag are
pointers. Because connections are bidirectional, a more sophisticated
structure is needed when a cell is to be allowed to be pointed to from
several places at a time. This is implemented as a pair of dimensions:
a cell is the first one in a line, to which the pointers add a cell
which represents the linkage. The pointer itself is connected to this
link cell along the other dimension. (Later, a third dimension has
been added to the pointing system, to allow pointing to any
cell---including the link cells.)


\subsection{Lists and links}

%ZigZagin kytkösverkko yhdistää kaksi rakennetta, jonot ja linkit. Toisaalta
%kytkökset muodostavat soluista jonoja, toisaalta jokainen kytkös on 
%kaksisuuntainen hyperlinkki solusta toiseen. Mallina ZigZag voidaankin
%nähdä kompromissina perinteisen biteistä koostuvan muistimallin ja
%{\em nuolimallin} 
%välillä. Nuolimallissa kaikki tieto on nuolten välisissä suhteissa: nuolen 
%alku- ja loppupää voivat osoittaa toiseen nuoleen \cite{arrow}. 

The net of connections in ZigZag combines two structures, lists and
links. On the other hand connections make cells into lists, on the
other hand every connection is a bidirectional hyperlink from a cell
to another. As a model ZigZag can thus be seen as a compromise between
the traditional memory model of an array of bits and the {\em arrow
model}. In the arrow model, all the information is in the relations
between the arrows: the head and tail of an arrow can point to another
arrow~\cite{arrow}.

%LISP-ohjelmointikielessä ja sen murteissa perustietorakenteena oleva {\em pari}
%on toisenlainen kompromissi näiden ääripäiden välillä. Pari eroaa nuolesta 
%siten, että se voi viitata toisten parien lisäksi myös jakamattomaan dataan.
%%Ulottuvuuksien lisäksi ZigZag-avaruuden jonot eroavat LISP:in pareista 
%muodostettavista listoista myös siten, että jonossa voidaan kulkea aina
%molempiin suuntiin, kun taas tavallinen lista on linkitetty vain toiseen
%suuntaan.

A {\em pair} in programming language LISP and its variations is
another compromise between these extremes. A pair is different from
an arrow in its ability to reference atomic data in addition to other
pairs. The lists of ZigZag deviate from lists constructed from the
pairs in LISP in that they are bidirectional. 

%Rakenne on ennemminkin joukko linkkejä kuin lyhyitä listoja silloin,
%kun kytköksiä on vähän. Näin etenkin silloin, kun ulottuvuus yhdistää soluun
%toisen solun määreenä. Useampiulotteista avaruutta tarkasteltaessa myös
%jono yhtä ulottuvuutta pitkin toimii usein kuin linkkilistana. 

A ZigZag structure is rather a group of links than of short lists when
there is only a few connections. This is especially the case when a
dimension connects a cell to another cell which acts as an attribute
to the first. Considering a multidimensional space, a list along one
dimension often acts as a list of links, transferring the user to
different structures in the space. 

\subsection{Hypercube as the set of possible values}
\label{sect:hypercube}
%Avaruuden informaatio voidaan jakaa halutulla tavalla solujen sisällöksi ja
%solujen välisiksi linkeiksi. Tarkastelun rajoittaminen näkymiin, joissa 
%solujen sijoittelu näytölle tapahtuu pelkästään kytkösten perusteella 
%(luku~\ref{luku:nakymat}), ei siis millään tavalla rajoita 
%ilmaisumahdollisuuksia. Solut voidaan esimerkiksi ''ripustaa lukusuoralle''
%jotain ulottuvuutta pitkin, jolloin linkeillä voidaan esittää määre rajattoman
%tarkasti. Tarvitaan vain esimerkiksi operaatio, joka kertoo, kuinka monta
%solua ''lukusuoran'' alkuun on. (Rationaaliluvut saadaan sopimalla lukusuoralle
%mittakaava.) 

It is possible to share the information in the space between cell
contents and connections in several ways. Limiting the study to views
which gain all the placement information from the connections, thus does not
limit the expressiveness in any way. The cells can for example be
``hung to the continuum'' along some dimension, so that the
connections can be used to express an attribute by the precision
wanted. To find out the value, the number of cells to the beginning of
the ``continuum'' is calculated. (For decimal numbers, a scale is applied.)

%Paikka diskreetissä jonossa riittääkin siis itse asiassa myös jatkuvan
%rakenteen esittämiseen. Samalla tavalla voidaan kirjaimet solun sisältönä
%korvata kytköksillä aakkosiin. Useampiulotteisessa tapauksessa arvojono laajenee
%mahdolliset arvot kuvaavaksi hyperkuutioksi. Jokaista mahdollista arvoa kuvaa
%kuution solu -- jos tietyt yhditelmät eivät ole mahdollisia, poistetaan niitä
%vastaavat solut kuutiosta. 

This means that location in a discrete line is sufficient to represent
a continuous system. Connections to the alphabets can replace
characters inside cells. In multidimensional cases the continuum is
extended into a hypercube. Every possible combination of values is a
cell in the cube---if some combinations are invalid, the respective
cells are removed.

%Vastaavanlaista on esitetty aiemmin 
%moniulotteisten tietokantojen ulottuvuuksien ja tietoalkioiden käsittelyn
%yhdenmukaistamiseksi \cite{mmd96}. Tällaisen analogian määrittelyn jälkeen
%voitiin esimerkiksi rajoittaa tarkasteltavaa aikaväliä (ulottuvuus) ja
%hintaluokkaa (tietoalkio) samalla operaattorilla. 

Equivalent has earlier been suggested to unify the methods of dealing
with dimensions and values in a database~\cite{mmd96}. After this kind
of an analogy, it came possible to eg. set constraints both on time scale
(a dimension) and on price (data) using the same syntax.

%Mitä solujen sisällön täydellinen korvaaminen erilaisilla hyperkuutioilla 
%sitten merkitsisi ZigZagissa? Ainakin solujen sijainnin selvittämisestä tulisi
%toteutuksen kannalta merkittävä perusoperaatio. Tämä on tavallaan avaruuden 
%perusominaisuuksia vastaan, sillä yleisessä tapauksessa avaruuden soluille
%ei voida antaa koordinaatteja. Myöskään solujen sijaintia toisiinsa nähden  
%ei voida määritellä triviaalitapauksia lukuunottamatta kuin hyperkuution 
%kaltaisille täysin kytketyille komponenteille. 

What would it imply if all the cell content data were replaced by
various hypercubes? For first, finding out the relative place of a
cell within a hypercube would become a significant operation that
should be carefully planned. In a way, this is against the fundamental
properties of ZigZag, as there is no general way of mapping cell
positions into space coordinates. Even finding out relative positions
in space is rarely possible, excluding hypercubes.

%Hyperkuutioiden käyttäminen arvojen esittämiseen mahdollistaisi 
%käyttöliittymäkomponenttien yhdenmukaistamisen avaruudessa liikkumisen ja
%solujen osoittamisen kanssa. Värin esittäminen RGB-kolmikon numeroina ei
%ole käyttäjäystävällistä -- hyperkuutiossa värin valinta tehtäisiin kulkemalla
%värikuutiossa. 

For second, using hypercubes would let user interface components be
even more unified with the underlying structure. Handling colours as
RGB triples is not user friendly---in a hypercube choosing colour is
travelling in a colour cube. 

\subsection{Conceptual Graphs in ZigZag}

%Käsiteverkko \cite{cgs99} on formaali tapa esittää tietoa loogisesti. 
%Käsiteverkko on kaksijakoinen verkko, jossa kaaret yhdistävät relaatioita
%kuvaavia solmuja olioita kuvaaviin solmuihin. Tämä on hyvin lähellä
%ZigZagia: tarvitsee vain korvata jokainen relaatiosolu kaarineen oliot 
%yhdistävällä kytköksellä ko. relaatiota vastaavalla ulottuvuudella. 

Conceptual graphs are a formal method of representing logical
information. Conceptual graph is a bipartite graph where the edges
connect relation vertices to object vertices. This is similar to
ZigZag: every relation vertex and its edges are simply turned into a
connection along the dimension respective to the relation.  

%Ennen muunnosta relaatiot on kuitenkin täytynyt hajottaa binäärisiksi, jotta
%kytköksellä korvaaminen onnistuisi. Naapureiden yksikäsitteisyyden vuoksi 
%täytyy myös estää tilanteet, joissa sama
%olio on useammassa samantyyppisessä relaatiossa yhtä aikaa -- helpoiten tämä
%käy kloonaamalla oliosta solu jokaiselle viittaukselle.  

However, in order to replace relation vertices with connections, the
relations must first be normalized into binary ones. For the
neighbours to be unequivocal, it's also not possible for one object
cell to be in several relations of same type at once. This is easily
achieved by making a clone cell for each reference.

%Lopputulos on käsiteverkon oliokeskeinen visualisointi. Siinä missä 
%visualisointi verkkona voi olla hankalaa, ZigZagissa tavalliset näkymät
%kelpaavat hyvin. Kerralla näytetään tosin vain kolme relaatiota verkon
%kaikista relaatioista. Tämä voi kuitenkin olla tavoiteltavaakin, jos 
%käyttäjä haluaa tutkia verkosta jotain tiettyä asiaa. 

The result is an object-centric visualization of a conceptual
graph. Visualizing a graph can be difficult, whereas in ZigZag the
ordinary views are enough. The number of visualized dimensions limits
the number of relations shown at a time, but this might be even convenient
if the user wants to consentrate on some specific feature in the graph.

%Sisäkkäisten käsiteverkkojen esittämiseksi (toinen verkko on toisessa oliona) 
%käsiteverkon solmu voi itse asiassa olla toinen verkko. ZigZagiin 
%siirrettäessä tämä voidaan kuvata toisen verkon tilalla olevalla solulla, johon
%myös ZigZag-avaruudeksi muutettu verkko on kiinnitetty jotain tiettyä
%ulottuvuutta pitkin. Käsiteverkoissa viittaukset sisemmästä verkosta ulompaan
%merkitään katkoviivalla: ne ovat tosia sisemmässä verkossa, mutta eivät 
%ulommassa verkossa. Verkoista muodostuu hierarkia. 

In the case of nested conceptual graphs (a graph being an object of
another graph) a node in the graph can actually be another graph. In
ZigZag we can replace the inner graph with a cell that represents it,
and attach to it along some dimension a similar translation of the
inner graph. In conceptual graphs references from inner graphs
outwards are drawn in dashed lines: they are true in the inner net,
but not necessarily in the outer one.  

%ZigZagissa samanlaista hierarkiaa ei synny. Jos sisemmästä käsiteavaruudesta
%viitataan ulompaan kytköksellä, se on molempiin suuntiin olemassa. Merkityksen
%säilyttämiseksi voidaan kloonata ulomman käsiteavaruuden solusta versio
%sisemmän käytettäväksi.

Conversion to ZigZag doesn't result in a hierarchy like this. If there
is a reference from an inner to an outer space, the connection
exists in both directions. To preserve the semantics, a clone cell can
be created for the use of the inner space.

%Hierarkiattomuus, tai ZigZagissa pikemminkin hierarkiaan pakottamattomuus,
%on käyttäjälle helpotus: läheskään kaikkea tietoa ei voi laittaa hierarkiaan,
%tai vähintäänkin mahdollisia hierarkioita on useampia \cite{ct2000}.

The absence of enforced hierarchies in ZigZag is a relief for the
user: not all information is hierarchial, and often there would be
several different hierarchies~\cite{ct2000}. 


\section{Programming in ZigZag}
\label{sect:programming}
%Ohjelmoijalle ZigZag tarjoaa valmiin tietorakenteen lisäksi käyttöliittymän
%näkymien muodossa. Ohjelman tiedot ovat suoraan koko järjestelmän käytettävissä,
%kun ne sijaitsevat avaruudessa. Järjestelmän eri osien välinen suhde on
%epäselvä, sillä se voitaisiin toteuttaa monellakin tapaa. Laskenta voisi
%tapahtua erillisissä prosesseissa, jotka lukitsevat avaruuden osia 
%muunnosoperaatioiden ajaksi. Toisaalta solun joutuminen näkymään, käyttäjän
%selailun tuloksena, voisi aiheuttaa siihen mahdollisesti liitetyn ohjelmakoodin
%suorituksen. 

ZigZag provides programmers with a data structure and user interfaces
in the form of views. As the data of the program is in the space, it's
automatically retrievable by all the system. The relation between the
parts of the system is otherwise unclear, as it could be implemented
in several ways. The computation could be processed in program threads
which would lock the relevant parts of the space as needed. On the
other hand, user-originated events could trigger evaluation of space
observers. 

%Oleelliselta vaikuttava sovellusmalli on erilaisten näkymien tekeminen. Tällä
%tavalla ohjelmoitaessa ikään kuin viedään Model-View-Controller-paradigma
%äärimmilleen: Malleja on vain yksi, valmiiksi toteutettu ZigZag-avaruus. 
%Ohjelmoitavaksi jää näkymä, jonka tehtävä on visualisoida näkymän osoittimen
%ympärillä olevaa avaruuden osaa. Jos näkymän toiminnot poikkeavat liiaksi
%tavanomaisista, joudutaan myös luomaan uusia operaatioita avaruuden 
%käsittelyyn. GZigZagissa on menestyksellä toteutettu erilaisia perusnäkymiä
%hyvinkin vähällä ohjelmoinnilla. 

An important application programming model seems to be the creation of
various views. This way the Model-View-Controller paradigm is taken
into extrems: There is only one model, the implementation of ZigZag
space. Only the view is then left to be programmed, visualizing the
space around the cursor. If the operations within the view deviate too
much from the usual ones, some new operations on the space must also
be implemented. In GZigZag, many different basic views have been
implemented succesfully in little programming.


\subsection{Dynamic space parts}

%Tavallisten ulottuvuuksien lisäksi voidaan ohjelmoida erityisiä dynaamisia
%ulottuvuuksia, joiden sisältö lasketaan tarpeen mukaan. Tämä mahdollistaa
%esimerkiksi äärettömän pituiset rivit sekä solujen sisällön ja kytkösten
%perusteella muuttuvat ulottuvuudet. Erityisesti äärettömien ulottuvuuksien
%ollessa kyseessä myös solujen dynaaminen luonti on tärkeää. GZigZagiin
%on viime aikoina toteutettu dynaamiset avaruuden osat mahdollistava
%liittymä. 

Adding to the normal dimensions, also specific dynamic dimensions can
be programmed. The connections on such a dimension are calculated in
need. This allows eg. infinite lenght ranks and dimensions that react
to cell content and connection changes. Especially in case of infinite
dimensions, it's important to create cells dynamically, too. An
interface allowing such has been lately implemented in GZigZag.

%Dynaamiset avaruuden osat ovat mielenkiintoinen laskennan esitystapa. 
%Alkulukuja luettelevan algoritmin tulos voi olla äärettömän pitkä rivi,
%jolla alkuluvut ovat järjestyksessä. Riviä tarkasteltaessa lukuja lasketaan
%tarpeen mukaan lisää. Toinen esimerkki: ulottuvuudella \texttt{d.etsi-plaa} 
%positiiviseen suuntaan kulkemalla käyttäjä voisi päästä seuraavaan löydettyyn
%soluun, jonka sisällössä on sana ''plaa''. 

Dynamic space parts are an interesting way to represent
computation. The output of an algorithm enumerating prime numbers can
be an infinite rank containing all the primes. Whenever the user is to
see the end of the rank, more numbers are calculated. Another example:
on dimension \texttt{d.find-plaa} going in positive direction gives
the next search result for ``plaa''.


%Dynaaminen solu voidaan muuttaa tavalliseksi soluksi, kun siihen liitetään 
%staattinen kytkös.

A dynamic cell is converted into an ordinary, persistent one, when
a static connection is attached to it.

\subsection{Subspace schemes: extending the object-oriented model}

%Ohjelmakoodista tulee monimutkaista, jos siinä täytyy joka kohdassa varautua
%kaikenlaisiin avaruuksiin. Skeema rajoittaa avaruutta sopivassa määrin. 
%Jottei käyttäjän mahdollisuuksia rajotettaisi liiaksi, määritellään
%skeema tietylle aliavaruudelle. Näin voidaan esimerkiksi sanoa, että
%ulottuvuudet \texttt{d.leveys} ja \texttt{d.syvyys} määrittelevät solusta 
%\texttt{Juuri} alkaen tietynlaisen puurakenteen. 

Had the program code to be prepared for all kinds of spaces, it would
be complicated. Schemes can limit configurations of space into
relevant ones. So as to not limit too much, the scheme only holds in a
certain subspace. This way it's possible to say, for example, that the
dimensions \texttt{d.breadth} and \texttt{d.depth} form a tree
structure, starting in cell \texttt{Root}.

%ZigZag-avaruuden ominaisuuksilla voidaan laajentaa oliomallia 
%mielenkiintoisesti. Liittämällä skeeman rajoittaman aliavaruuden juurisoluun 
%viittaukset skeeman
%operaatioihin saadaan käyttöön abstrakti datatyyppi. Oliomallin 
%perimyshierarkia seuraa toisaalta aliskeemoihin tehtävistä lisärajoituksista, 
%toisaalta aliavaruuksissa korvatuista operaatioista.  

The properties of ZigZag space provide an interesting possibility for
extending the object-oriented model. Schemes can be extended to
abstract data types by including in the subspace references to
possible operations. Object oriented inhertitance is implemented in
subschemes, which can set additional constraints and also replace and add
operations on the subspace. 

%Oleellinen ero oliomalliin on, että attribuutteja (aliavaruuden soluja) ei
%voi suojata. Solut ovat edelleen vapaasti käytettävissä muiden rakenteiden
%osana muilla ulottuvuuksilla.

An essential difference to the object oriented model is that the
attributes (cells in subspace) can not be protected. The cells are
still freely usable in other structures, on other dimensions.


\section{Special characteristics}
\label{sect:characteristics}

%ZigZag-järjestelmän erityispiirteet perustuvat Nelsonin näkemykseen
%tietojärjestelmien suunnittelusta \cite{ct2000}. Moniulotteisuus,
%hierarkiattomuus (myös moduulittomuus) sekä ''taulukkolaskentamalli'' ovat
%ne perusteet, joiden pohjalta järjestelmä on alkanut hahmottua. 

The peculiarities of ZigZag system are based on Nelsons view on
information systems design~\cite{ct2000}. Multidimensionality, absence
of hierarchies (and modules) plus the ``spreadsheet paradigm'' are the
foundation for outlining the system. 

%Toteutuksessa \cite{gzz2000} on ilmennyt, että yksinkertaisen perusrakenteen
%vuoksi järjestelmän perusominaisuudet voidaan kuvata pienellä 
%ohjelmakoodimäärällä. Myös rajapintojen määrä on jäänyt vähäiseksi, koska
%avaruuden päälle ei ole rakennettu monimutkaista liittymää vaan se tarjotaan 
%lähes suoraan käyttäjälle. Tässä mielessä ZigZag on yhdistetty tietokanta ja
%käyttöliittymä: kaikki on rakenteessa.

In the implementation~\cite{gzz2000} it has been found out that
because of the simple base structure, the essential properties of the
system can be described in little program code. Also the number of
various interfaces is rather small, because the user interacts almost
directly with the base model. In this sense ZigZag is an integrated
database and user interface: everything is in the structure. 

\subsection{Multidimensionality and indepence of dimensions}

%Järjestelmät, joissa olisi enemmän kuin kaksi tai kolme ulottuvuutta, eivät
%ole saavuttaneet suurta suosiota. ZigZagissa ulottuvuuksia on useita --
%potentiaalisesti rajattomasti -- avaruuden muiden rajoitusten ja haetun
%semantiikan vuoksi. Erityisesti moniulotteisia tietokantamalleja on esitetty
%ennenkin. Tällainen malli voidaan esittää tavallisena relaatiokantana, mallin
%etuna olisi tehokkaampi ilmaisukyky \cite{mmd96} -- ongelmana annetaan hakujen
%tehokkuuden takaaminen. Toisaalta voidaan olettaa, että jos käyttäjät
%kokevat moniulotteisuuden hankalaksi, ilmaisun tehokkuus ei hyödytä.

Systems with more than two or three dimensions have not gained wide
popularity. In ZigZag there are several dimensions---potentially
infinitely---because multiple dimensions are necessitated by the
system properties and the intended semantics. However,
multidimensional databases have already been suggest and
implemented. The database can be represented as a conventional
relational base, the advantages being in better
expressivity~\cite{mmd96}---a problem stated is in guaranteeing
effective lookups. On the other, if the users find multidimensionality
difficult, expressivity is not enough. 

%Usein tiedon jakaminen ulottuvuuksille on kuitenkin mielekästä, erityisesti
%kun lähtötieto on jaettavissa erillistapauksiin useammalla kriteerillä. 
%Olio-ohjelmointimallin toteutus- ja tyyppihierarkiat ovat esimerkki
%tällaisesta tapauksesta \cite{mdoo89}. 

There are several cases where splitting information on dimensions is
sensible, especially when the data can be classified along several
criteria. Implementation and type hierarchies in the object oriented
model are a good example of this~\cite{mdoo89}.

%Tunnetuissa moniulotteisissa järjestelmissäkään ulottuvuudet eivät ole
%toisistaan riippumattomia. Sen sijaan kolmiulotteisessa ympäristössä 
%olevia ulottuvuuksien välisiä riippumattomuuksia on tutkittu \cite{mud94}. 
%ZigZagin kytkökset voivatkin toimia ulottuvuuden
%rivien luojien lisäksi enemmänkin hyperlinkkejä muistuttavina avaruuden
%tiheästi kytkettyjen komponenttien välisinä sidoksina.

In the other known multidimensional systems the dimensions are not
independent of each other. However, independence of dimensions has
been studied in three dimensional environtments~\cite{mud94}. Similar to the
case in the study, un-Euclidean spaces, the connections in ZigZag can
work---in addition to forming ranks on dimensions---more like
hyperlinks, as bonds between components that are densely connected. 


\subsection{The ``Spreadsheet paradigm''} 

%ZigZag muistuttaa taulukkolaskentaohjelmia muutenkin kuin soluiltaan.
%Taulukkolaskennassa käyttäjä saa eteensä tyhjän taulukon, johon hän
%voi asetella tarvitsemansa tiedot haluamallaan tavalla. Riveille ja 
%sarakkeille voi laittaa otsikot jos haluaa, muistiinpanoja voi tehdä 
%minne vain. Kun käyttäjä haluaa koneen käsittelevän tietoja jollain tavalla,
%hän antaa vain välttämättömät ohjeet rakenteen tulkinnasta: valitsee 
%laskutoimituksen solut tai vaihtoehtoisesti tekee diagrammiin antamalla 
%alueen ääriviivat ja kertomalla, onko otsikot valittu alueeseen vai ei. 

Not only the cells in ZigZag remind of spreadsheet programs. In
spreadsheet, the users are given an empty table on which to enter the
needed information in the way the want to. They can put headers on
rows and columns, they can put sidenotes anywhere they want to. When
they want the computer to process the information some way, they give
only the necessary instructions for interpreting the structure: select
the cells for a calculation, or make a diagram by giving the outline of
a cell area and tell whether the headings are included. 

%ZigZagia voi käyttää samalla tavalla: Luodaan muutama uusi ulottuvuus sopivilla
%nimillä tai käytetään valmiiksi annettuja ulottuvuuksia. Lisätään rakenteeseen
%soluja haluttuun muodostelmaan. Muotoa voi muuttaa milloin tahansa, vaikkapa 
%lisätä uuden ulottuvuuden uudelle mieleen tulleelle tiedolle. GZigZagin
%tiedonkäsittelyoperaatiot ovat hyvin alkeelliset, mutta näkymät kuvaavat
%idean: kaikkien näkymien tulee toimia kaikilla rakenteilla, enemmän tai 
%vähemmän järkevästi. Käyttäjä määrää, minkä muotoinen rakenne on ''oikea''.

ZigZag can be used in same manner: New dimensions could be created, or
the existing ones used. The cells can be entered in the stucture in
any formation. The form can be altered in any time, say by adding a
new dimension to include some new type of information. The operations
available in GZigZag are yet very primitive, but the idea can be seen
in the views: every view must work with any structure, more or less
sensibly. The user decides which structures are ``right''.

%Taulukkolaskenta perustuu kuitenkin yhteen rajoitettuun malliin, 
%taulukkomuotoon. Sen vuoksi ohjelma osaa piirtää käyttäjän tiedoista 
%diagrammin (sic!). ZigZagin malli on paljon laajempi -- selvitettäväksi jää, 
%estääkö tämä taulukkolaskentamallin käytön vai tarjoaako se enemmän sovelluksia
%tällaiselle ohjelmatyypille. Taulukkolaskentaohjelmillakin tehdään nykyään 
%kaikenlaista muutakin kuin taulukkolaskentaa, ehkä monikäyttöinen malli
%ei ole haitaksi. 

Spreadsheeting is based on a restrictive model, the table form. This
restriction has not been a several problem for the original
application. The model in ZigZag being a way wider, it is to be found
out whether this makes the spreadsheet paradigm inconvenient or does
it widen the scope of applications for this kind of
software. Spreadsheet programs are used in everything else in addition
to calculations in tables, and there shouldn't be a problem with a
versatile model. 

\newpage
\section{Conclusions}

%Edellä on esitelty eräs näkemys ZigZag-järjestelmän oleellisista 
%ominaisuuksista, tarkoituksena tarjota lähtökohta tuleville tutkimuksille.
%Samalla mainittiin verrattavissa olevia tietojenkäsittelyn teorioita ja
%tutkimuksia, joiden kautta järjestelmään saadaan monenlaisia näkökulmia ja
%joiden avulla järjestelmää voidaan verrata muuhun alan tutkimukseen. 

Above, a view on the essential features of the ZigZag system was presented, 
the purpose of which is to give a basis for further studies. Also, some 
comparable theories and research in computer science were given, as they give
various views on the subject and let us contrast the system with other research
on the field.

%Matemaattisessa tarkastelussa löydettiin ZigZag-avaruudelle kaksi 
%hyödyllistä esitystapaa: suunnattu nimiöity verkko mm. hakualgoritmeja 
%varten ja joukko-opillinen määrittely erityisesti aliavaruuksien tutkimiseen.
%Edellinen painottaa kytköksiä, jälkimmäinen ulottuvuuksia. Tulevaisuudessa
%hyödyllistä olisi löytää tapa tutkia avaruuteen muodostuvia komponentteja ja
%polkuja, sillä nyt esitetyt menetelmät eivät huomioi, että käytännössä 
%ulottuvuuksille on annettu merkityksiä.

In mathematical studies, two useful ways to present the ZigZag space were 
found: a directed labeled graph eg. for search algorithms, and a set 
theoretical definition especially for studying subspaces. The former 
concentrates on connections, the latter on dimensions. In future studies it 
would be beneficial to find methods for studying components and paths in the
space as the current methods don't take into account that in practise the
dimensions carry semantical properties.

%ZigZag-rakenteiden suunnittelua pohjustettiin katsauksella tapoihin, joilla
%avaruuden rajoituksia voidaan kiertää. Toisaalta avoimeksi jäi kysymys 
%datan jakotavasta kytkösten ja solujen sisällön välillä. Tämän aiheen
%tutkimus on tärkeää, koska sillä on merkittäviä vaikutuksia rakenteen tulkintaan 
%(ks. mm. kloonauksen rajoitukset, luku \ref{luku:yks-ka}). Lähtökohdiksi
%löydettiin nuolijärjestelmä ja moniulotteiset tietokannat.

ZigZag structure design was prepared in a review of ways to circumvent the 
restrictions in the space. On the other hand the question of balancing data 
between cell contents and connections was left undecided. Studying this 
subject is important as it has major implications on the semantics of the 
structure (see eg. the limits in cloning, ch \ref{sect:unequ}). The arrow 
system and multidimensional databases were found for starting points.

%ZigZagissa ohjelmointiin ei löydetty yleistä suuntaa. Ohjelmointi onkin jo 
%mainittu tärkeäksi tutkimusalueeksi \cite{ct2000}. Järjestelmän rajapintojen
%pieni lukumäärä ja toteutuksen yksinkertaisuus viittaavat siihen, että
%ZigZag on hyvä alusta erilaisille kokeiluille niin hypertekstille, 
%käyttöliittymille kuin ohjelmoinnin malleillekin. Järjestelmän 
%erityispiirteistä erityisesti taulukkolaskentamallin tutkimuksesta voisi
%olla laajalti hyötyä. 

No general direction was found for programming in ZigZag. Designing programming
has already been named an important field of study \cite{ct2000}. The small 
amount of layered interfaces and the simplicity of the implementation suggest
that ZigZag is a good platform for various experiments in hypertext, 
user interfaces and programming paradigms. Considering the special 
characteristics in the system, studying especially the spreadsheet paradigm 
might lead into widely useful results.

\section*{Acknowledgements}
\addcontentsline{toc}{section}{Acknowledgements}
The author would like to thank Ted Nelson and the members of the 
Hyperstructure research group at University of Jyväskylä consisting of 
Katariina Ervasti, Antti-Juhani Kaijanaho and Vesa Parkkinen. Special thanks
to research group leader Tuomas Lukka for my possibility to get to know the 
ideas of ZigZag and the GZigZag implementation in my summer job within the 
project in summer 2000.
  

\newpage
\begin{thebibliography}{MMM88}
\addcontentsline{toc}{section}{References}

\bibitem[AGS96]{mmd96}
Agrawal, R., Gupta, A., Sarawagi, S.,
Modeling Multidimensional Databases.
Research Report RJ10014, IBM Research Division, 1996.

\bibitem[Car00]{zz4xml2000}
Carr, L.,
Zigzag for XML. WWW software.
\url{http://www.ecs.soton.ac.uk/~lac/zigzag/}, 2000.

\bibitem[Con]{cgs99}
Conceptual Graph Standard. Draft proposed American National Standard
NCITS.T2/98-003. 

\bibitem[Die94]{mud94}
Dieberger, A.,
Navigation in Textual Virtual Environments using a City Metaphor.
Vienna University of Technology,
\url{http://www.mindspring.com/~juggle5/Writings/Other/Thesis/Thesis.html},
1994

\bibitem[LuE00]{ct2000}
Lukka, T., Ervasti, K.,
GZigZag -- A Platform for Cybertext Experiments.
\url{http://www.gzigzag.org/ct/ct.html}, 2000.


\bibitem[Luk00]{gzz2000}
Lukka, T. {\em et al.},
GZigZag. GPL licensed Java software.
\url{http://www.gzigzag.org}, 2000.


\bibitem[Nel87]{cl87}
Nelson, T.,
Computer Lib. Second edition.
Redmond, WA, Tempus Books of Microsoft Press, 1987. 


\bibitem[Nel98]{womm98}
Nelson, T.,
What's On My Mind.
A presentation, Wearable Computer Conference, Fairfax VA, May 12-13, 1998.
\url{http://www.sfc.keio.ac.jp/~ted/zigzag/xybrap.html}

\bibitem[Nel99]{tut99} 
Nelson, T.,
a hypertext presenting ZigZag,
\url{http://www.xanadu.net/zigzag/tutorial/}, 1999.

\bibitem[Nel00]{tn2000}
Nelson, T.,
ZigZag Tech Notes, 00.03.26.
\url{http://www.xanadu.com/zigzag/zzTech.html}, 2000.

\bibitem[Oss89]{mdoo89}
Ossher, H.,
Multi-Dimensional Organization and Browsing of Object-Oriented Systems.
Research Report RC14511, IBM Research Division, 1989.

\bibitem[Ric]{arrow}
Rice, B.,
The Arrow System. Draft.
\url{http://www.tunes.org/papers/Arrow/}, referenced 23.11.2000.
\end{thebibliography}

\label{loppu}

\newpage
\pagestyle{empty}
\end{document}






\bibitem[CDM79]{crowdenetal79}
Crowder, H., Dembo, R.S., Mulvey, J.M., 
On reporting computational experiments with mathematical software. 
{\em ACM Transactions on Mathematical Software} 5, 2 (1979), 193--203.

\bibitem[DaT90]{dantowsley90}
Dan, A., Towsley, D., 
An approximate analysis of the LRU and FIFO buffer replacement schemes. 
{\em Proc. ACM Conf.\ Measurement and Modeling of Computer Systems}, 
Boulder, Colorado, USA, May 22--25, 1990, 143--152.

\bibitem[Erk94]{erkio94}
Erkiö, H.,
Opinnäytetyön ulkoasun malli.
Tietojenkäsittelyopin laitos, Tieteellisen kirjoittamisen kurssiin
liittyvä julkaisematon moniste,
Helsinki, 1994.

\bibitem[ErM96]{erkiomakela96}
Erkiö, H., Mäkelä, M.,
Opinnäytetyön ulkoasun malli.
Tietojenkäsittelytieteen laitos, Tieteellisen kirjoittamisen kurssiin
liittyvä julkaisematon moniste,
Helsinki, 1996.

\bibitem[FHS89]{fogelbergetal89}	
Fogelberg, P., Herranen, M., Sinikara, K., 
{\em Tuumasta toimeen, tutkielman tekijän opas.}
Yliopistopaino, Helsinki, 1989.

\bibitem[Gan89]{gannonetal89}  	
Gannon, D. et al., 
Programming environments for parallel algorithms. 
Teoksessa {\em Parallel and Distributed Algorithms}, 
toim. M. Cosnard et al.,   
North-Holland, 1989, 101--108.

\bibitem[Gri87]{grimm87}		
Grimm, S. S., 
{\em How to write computer documentation for users.}  
Van Nostrand Reinhold Co., 
New York, 1987.

\bibitem[HaP82]{harkinsplung82}	
Harkins, C., Plung, D. L. (toim.), 
{\em A guide for writing better technical papers.}
IEEE Press, 1982.

\bibitem[Jul81]{julkohj81}		
Julkaisusarjoja ja opinnäytteiden tiivistelmiä koskevat ohjeet ja 
suositukset.    		
Helsingin yliopiston kirjastolaitoksen julkaisu A 3, Helsinki, 1981.

\bibitem[Kil00]{kilpelainen00}
Kilpeläinen, P.,
WWW-lähteisiin viittaaminen tutkielmatekstissä.
\url{http://www.cs.helsinki.fi/u/kilpelai/TiKi/wwwlahteet.html},
19.1.2000.

\bibitem[Smi78a]{smith78a}  
Smith, A. J., 
Sequentiality and prefetching in database systems.
{\em ACM Transactions on Database Systems} 3, 3 (1978), 223--247.

\bibitem[Smi78b]{smith78b}  
Smith, A. J., 
Sequential program prefetching in memory hierarchies.
{\em Computer} 11, 11 (1978), 7--21.

\bibitem[Ver92]{verkamo92}
Verkamo, A. I.,
Opinnäytetyön ulkoasun malli.
Tietojenkäsittelyopin laitos, Tieteellisen kirjoittamisen kurssiin
liittyvä julkaisematon moniste,
Helsinki, 1992.

\end{thebibliography}

\label{loppu}

\newpage
\pagestyle{empty}
\end{document}
