\documentclass[a4paper,12pt]{artikel3}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage{times}
%\def\zigzag{ZigZag}
%\def\zigzag{{\fontfamily{yinit}\fontencoding{U}\fontsize{5}{7pt}\selectfont Z}
%{\huge i}{\fontfamily{yinit}\fontencoding{U}\fontsize{5}{7pt}\selectfont G}
%{\huge}{\fontfamily{cmr}\fontencoding{OMS}\fontsize{30}{30pt}\selectfont  Z}
%{\large$\displaystyle \alpha$\Huge\bf\selectfont$\gamma$}}
%\def\gzigzag{{\it \Huge G}\zigzag}
\def\zigzag{ZigZag}
\def\gzigzag{G\zigzag}
\def\url#1{\texttt{#1}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\title{Yhteenveto GZigZag-tutkimusryhmän toiminnasta 1.1-31.10.2001}
\author{Tuomas Lukka}
\maketitle

\section{Yleistä}

\gzigzag"-projekti tutkii ja soveltaa käytäntöön nykyistä edistyneempiä
tiedonhallintamenetelmiä käyttäen pohjana Ted Nelsonin \zigzag"- ja
Xanadu"-malleja. Lähtökohtana on, että nykyiset
tiedonhallintamenetelmät ovat riittämättömiä vastaamaan tulevaisuuden
haasteisiin. Ryhmän olennaisia tutkimusalueita ovat käyttöliittymät ja
informaation varastointi hyperrakenteisiin, sekä näiden tutkimusten
tulosten soveltaminen käytäntöön.

\section{Vapaan prototyypin kehitystyö}

Käytännön tutkimus tapahtuu vapaan GZigZag-ohjelmiston 
({\sf http://www.gzigzag.org}) kautta. 
Prototyypistä on kuluvan vuoden aikana julkaistu uudet versiot
0.5.0, 0.5.1, 0.6.0 ja 0.6.1. 

Nämä versiot ovat olleet lähinnä prototyyppejä eivätkä vielä soveltuvia
tuotantokäyttöön;
huhtikuusta alkaen projekti on keskittynyt uuden,
tuotantotasoisen version toteuttamiseen.
Uusi versio on aikaisempaa huomattavasti nopeampi ja sisältää
tukea ryhmätyössä tarpeelliselle  versioinnille ja eri tekijöiden
muutosten yhdistämiselle.
Tämän lisäksi uusi versio on sisäiseltä rakenteeltaan huomattavasti
entistä siistimpi: käyttäjän toimintoihin reagoiva ohjelmakoodi voidaan
kirjoittaa itse ZigZag-rakenteeseen Java-kielen sijasta.

Syksyn aikana on tarkoitus
julkaista versio 0.8.0 ("chartreuse"), joka perustuu uuteen
toteutukseen. 

\section{Mediaserver}

Prototyypin versio 0.8.0 pohjautuu Mediaserver\footnote{työnimi}-teknologialle,
jonka ryhmämme on kehittänyt Xanadu-mallin pohjalta.
Mediaserver-ajattelu pohjautuu tiedostomallin kääntämiseen nurinpäin.
Sen sijaan, että koneelle kerrottaisiin tiedostonnimi, johon jokin
tieto pitäisi tallentaa, 
konetta pyydetään antamaan tiedolle sen maailmanlaajuisesti yksilöivä tunniste
(Globally Unique ID, GUID). Tämän jälkeen tietoon voidaan viitata missä tahansa
tietokoneessa samalla GUID:illa, ja tällöin on kaksi vaihtoehtoa:
\begin{enumerate}
\item  Tieto ei löydy eikä sitä voida hakea tälle koneelle; ehkä käyttäjällä
    ei ole oikeutta lukea kyseistä tietoa
\item  Tieto löytyy. Tällöin GUID:iin sisällytetty tarkiste varmistaa,
    että tieto on oikea.
\end{enumerate}
On käytännössä mahdotonta, että viitattu tieto olisi väärä.

Tietoblokkeja on tarkoitus käyttää eri tavoin kuin tiedostoja:
sen sijaan, että koko uusin versio varastoidaan blokkiin, ajatuksena
on varastoida uuteen blokkiin vain uudet muutokset ja viittaus vanhempaan
versioon.
Tällöin verkosta haettavan tiedon määrä voi pienentyä huomattavasti,
mikä helpottaisi käyttöä mobiiliympäristössä.



\section{Käytännön sovellukset}

Version 0.8.0 myötä projektin itsensä on tarkoitus siirtyä käyttämään
GZigZag:ia arkityössään, esimerkiksi julkaisujen kirjoittamiseen.
Projektilla on käytössään monipuolinen työympäristö, johon kuuluu
useita pöytäkoneita, kannettavia, taskutietokoneita sekä
useita erilaisia syöttölaitteita (näppäimistön ja hiiren lisäksi 
joystick, spaceball ja skanneri).

Osa käytöstä tapahtuu mobiiliympäristössä kannettavalla tietokoneella
GSM-modeemin kautta. Tässä yhteydessä erityisesti hiotaan GZigZagin
ja Mediaserver-ajattelutavan
sopivuutta hitaiden tiedonsiirtoyhteyksien yli.


\section{Perheportaali-projekti}

Projektissa tehdään läheistä yhteistyötä Sonera OYj:n rahoittaman
perheportaali-projektin kanssa perheitten käyttöön soveltuvien
uusien käyttöliittymien kehittämiseksi. 
Tuloksista ei vielä voida kertoa julkisesti.

\section{Julkaisutoiminta}

Kuluneen vuoden aikana ryhmältä on tullut kaksi julkaisua:
\begin{itemize}
\item Lukka, Tuomas ja Ervasti, Katariina: GZIGZAG -- A Platform for Cybertext
    Experiments. In Eskelinen \& Koskimaa (eds), Cybertext Yearbook 2000,
    Jyväskylä 2001.
\item Wideroos, Kimmo: Awt (Associative writing tool): Supporting
    writing process with a ZigZag based writing tool --- work in progress.
    In Proceedings of the Twelfth ACM Conference on Hypertext and Hypermedia, Århus 2001.
\end{itemize}
Lisäksi useat ryhmän jäsenet pitivät kutsutun esitelmän Hypertext 2001 -konferenssin
yhteydessä pidetyssä ZigZag-workshopissa.

\end{document}
